黎智英保釋︱終院下午4時宣佈決定 律政司強調國安法屬嚴重罪行保釋門檻應更高

黎智英保釋︱終院下午4時宣佈決定 律政司強調國安法屬嚴重罪行保釋門檻應更高
33分鐘前

黎智英抵達終審法院
(蘋果日報)

壹傳媒創辦人黎智英日前成功向高等法院申請保釋，等候兩宗涉及勾結外國勢力和串謀欺詐的案件再訊。律政司不滿，翌日即向終審法院申請上訴許可，同時要求等候終院裁決期間，暫時把黎智英重新還柙。案件今早在終院審理，由首席法官馬道立、常任法官李義及張舉能三位國安法指定法官決定是否受理律政司申請。三人聽罷陳詞後指需時考慮，將於下午4時宣佈決定。

《蘋果日報》副社長陳沛敏、總編輯羅偉光、榮休主教陳日君樞機、何俊仁及林卓廷等人今早到庭旁聽。

律政司今早繼續派出高級助理刑事檢控專員周天行，而黎智英則由資深大律師鄧樂勤代表。黎智英在律師陪同下進入法庭，他未被安排在犯人欄就坐，而是坐在辯方律師代表後方。

黎智英抵達終院的情況。
(蘋果日報)

陳日君樞機
(蘋果日報)

周天行陳詞指，本上訴申請主要涉及兩個層面，第一是法官李運騰批准保釋的決定是否「最終決定」；第二是法官李運騰在考慮保釋決定時，是否正確解讀國安法第42條。周認為兩者均涉及重大的法律觀點及牽涉公眾利益。

首席法官馬道立指出，第一條問題並不涉及國安法，只屬一般事宜；法官李義亦指出，若決定不屬最終決定，則終院可否根據《香港終審法院條例》第31（b）條受理是次上訴，而這點關乎終院是否有權限處理申請。

律政司：若控方無法就國安法保釋決定提出上訴會損害公眾利益
周則謂這點只是替代爭議，是次上訴申請主要是關於第二部份，涉及國家安全，並強調若控方無法就國安法的保釋決定提出上訴，則毫無疑問損害公眾利益及有違國安法立法原意。馬道立反駁，即使牽涉公眾利益，若法庭沒有權限處理，亦愛莫能助。

周天行續指，國安法由人大常委會制定，目的是保障香港本地國安安全，故此法庭在詮釋有關法例時，必須考慮立法原意。國安法第42（2）條指出，針對犯罪嫌疑人及被告人，除非法官有充足理由相信其不會繼續實施危害國家安全行為，否則不得准予保釋。周天行認為，法官錯李運騰誤理解42條的立法原意。

惟李義打斷發言，問：「若他有足夠理由相信不會重犯而批准保釋，為何不可考慮保釋條件作為因素？」周回應指，這點涉及國安法的立法原意，強調國安法是嚴重罪行，可以判處終身監禁，並舉謀殺可判囚終身為例，指法庭一般不會批准保釋。

馬官向律政司代表指：你不斷重複同一理據
周天行續指，法庭在考慮是否批准一名國安法案件被告保釋時，不可以一般刑事訴訟條例的基準去考慮，批准保釋的門檻理應更高，「一次也不能承受國安法被告棄保潛逃或重犯」，而法官在考慮被告是否有充足理由不會再犯時，保釋條件不應是考慮因素。

周天行又謂，人大在制定國安法時已考慮本港的法例，而兩者屬不同的法律系統，若國安法42條沒有寫明《刑事訴訟程序條例》第9條所列明的保釋申請條件，則不應考慮。

馬道立回應指，縱使律政司一方不斷強調國安法的重要性，而法庭是同意的，但「我們仍要考慮42條的字眼」。馬道立並指，周天行不斷重複同一理據。

黎一方指終院沒權限處理原訟庭保釋決定
代表黎的資深大律師鄧樂勤陳詞指，終審法院沒有任何司法權限處理原訟法庭的保釋決定，因為早有案例寫明，保釋決定是可以被推翻，故此「批准保釋」或「不批准保釋」兩者皆不是「最終決定」，而該案例更是由席上的常任法官李義所撰寫。

鄧樂勤指出，國安法並沒有、亦不會影響《香港終審法院條例》的內容，法官李運騰批准保釋的決定是肯定地及合理地作出。

對於國安法第42條的上訴申請，鄧樂勤指法官李運騰在唐英傑案已詳盡分析第42條，理據充分，亦謹記了國安法的立法目的，無可爭辯。律政司現在提出的論點，認為法官在考慮國安控罪的保釋時，不可以考慮保釋條件為因素，是極度偏離傳統考慮方法，可謂大膽的主張。

馬道立指出，律政司的理據是第42條用詞與正常保釋條文頗為不同，但法官在唐英傑案卻指除非有特殊情況，否則兩條條文實際上無甚分別。馬官指問題是兩條文的保釋門檻是否等同，又謂終院今日不會做裁決，但要考慮可否合理爭辯。

官指根據案例原訟法官似乎改變了條件
鄧樂勤指控方主張國安法案件的保釋申請要分兩步考慮，第一步是按國安法第42條，第二步才按正常的保釋條文，而只有第二步才假定須予保釋。惟辯方並不同意，何況法官李運騰已按第42條考慮，不能指他犯錯。

法官李義指，法官李運騰在唐英傑案分析，第42條「除非有充分理由否則不可准予保釋」的寫法，可理解為「負負得正」，即是「有理由相信會再危害國安，就不可保釋」，看來改變了條件，究竟兩者是否相等，抑或第42條原文有較高門檻。鄧樂勤認為純粹表達方式不同，實質意思一樣。

對於律政司申請臨時羈押黎以等候終審上訴，鄧樂勤指根據條文，終審法院沒有權力。馬道立質疑，如果只是原訟庭和上訴庭有權，似乎有法律漏洞，疑問有何理據。鄧樂勤則認為條文如此，權限亦只能如此。

律政司申請再次羈押 黎一方：自由事關重大盡快聆訊亦非解決辦法
鄧樂勤又陳詞指，黎現在獲准保釋，取消保釋會影響自由。馬道立指，控方理據是一旦黎違反保釋條件，損害無可補救；反問如果法庭盡快排期進行上訴正審，能否減輕對黎的不利。鄧樂勤重申，自由事關重大，盡快聆訊不是解決方法；高院已充分考慮控方理據，才批准保釋，終院沒有基礎推翻。

73歲的黎智英本月3日被控就壹傳媒用地串謀欺詐，提堂後不准保釋；及後再被控勾結外國勢力危害國家安全。黎現時以1,000萬元保釋，保釋期間不得直接或間接請求外國制裁香港和中國、不可與外國官員會面、不得接受任何訪問、不可在紙本和網上發佈文章和訊息、除了上庭和向警署報到外不可離開大宅，更不可離港，並須交出旅遊證件。

國安法指定法官、高等法院法官李運騰早前以書面頒下批准保釋的理由，認為目前控方證據未夠強；而黎智英提供的保釋條件，已足夠令法庭信納他不會在保釋期間干犯危害國家安全行為，並指從表面看來，即使他人可能不認同黎的言論、甚至覺得被冒犯，但有關言論似屬評論或批評而非請求外國制裁香港和中國。

【案件編號：FAMP1/20】

攬炒